% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------
% ICMC: Modelo de Trabalho Acadêmico (tese de doutorado, dissertação de
% mestrado e trabalhos monográficos em geral) em conformidade com 
% ABNT NBR 14724:2011: Informação e documentação - Trabalhos acadêmicos -
% Apresentação
% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------

% Opções: 
%   Qualificação          = qualificacao 
%   Curso                 = doutorado/mestrado
%   Situação do trabalho  = pre-defesa/pos-defesa (exceto para qualificação)
%   Versão para impressão = impressao
\documentclass[qualificacao]{packages/icmc}

% ---------------------------------------------------------------------------
% Pacotes Opcionais
% ---------------------------------------------------------------------------
\usepackage{rotating}           % Usado para rotacionar o texto
\usepackage[all,knot,arc,import,poly]{xy}   % Pacote para desenhos gráficos
% Este pacote pode conflitar com outros pacotes gráficos como o ``pictex''
% Então é necessário usar apenas um dos pacotes conflitantes
\newcommand{\VerbL}{0.52\textwidth}
\newcommand{\LatL}{0.42\textwidth}

% ---------------------------------------------------------------------------







% ---
% Informações de dados para CAPA e FOLHA DE ROSTO
% ---
% Tanto na capa quanto nas folhas de rosto apenas a primeira letra da primeira palavra (ou nomes próprios) devem estar em letra maiúscula, todas as demais devem ser em letra minúscula.
\tituloPT{Sistema para acompanhamento de animais perdidos}
\tituloEN{System for Tracking Lost Animals}
\autor[Lopes, S. K. S.]{Sávio Kauan Silveira Lopes}
\genero{M} % Gênero do autor (M = Masculino / F = Feminino)
\orientador[Orientador]{Prof. Me.}{George Gabriel Mendes Dourado}
%\coorientador{Prof. Dr.}{Fulano de Tal}
\curso{CCMC}
\data{16}{11}{2025} % Data do depósito
\idioma{PT} % Idioma principal do documento (PT = português / EN = inglês)
% ---



% ---
% RESUMOS
% ---

% Resumo em PORTUGUÊS
% conter no máximo 500 palavras
% conter no mínimo 1 e no máximo 5 palavras-chave
\textoresumo[brazil]{
    	
    	 O desaparecimento de animais de estimação representa um problema recorrente no Brasil, gerando sofrimento emocional para os tutores e impactos sociais relacionados à saúde pública. Este trabalho propõe o desenvolvimento de um sistema \textit{web} destinado a facilitar o reencontro entre animais perdidos e seus responsáveis, contribuindo para a redução do número de animais circulando desabrigados nas ruas. O levantamento de requisitos será conduzido através de entrevistas com tutores de animais e análise de sistemas similares existentes, aplicando o \textit{Design Thinking} nas fases iniciais para garantir que o sistema seja centrado nas necessidades reais dos usuários. O projeto utilizará as metodologias ágeis \textit{Scrum} e \textit{Kanban} para organização do desenvolvimento em \textit{Sprints} iterativos. A solução tecnológica proposta integrará \textit{back-end} desenvolvido em Django, \textit{front-end} em React.js e banco de dados PostgreSQL, oferecendo funcionalidades de cadastro de animais, sistema de busca com filtros por região e características, geração de \textit{QR Code} para identificação rápida e recursos de geolocalização. Serão realizados testes de usabilidade com usuários reais para validar a interface e adequação do sistema aos diferentes perfis de usuários. Espera-se que a plataforma tenha potencial para reduzir significativamente o tempo de busca por animais desaparecidos, demonstrando a viabilidade de aplicação de tecnologias \textit{web} e metodologias ágeis no desenvolvimento de soluções voltadas para problemas sociais.
}{Animais perdidos. Sistema \textit{web}. Metodologias ágeis. Geolocalização. \textit{QR Code}}


% resumo em INGLÊS
% conter no máximo 500 palavras
% conter no mínimo 1 e no máximo 5 palavras-chave
\textoresumo[english]{
	The disappearance of pets represents a recurring problem in Brazil, causing emotional suffering for guardians and social impacts related to public health. This work proposes the development of a web system designed to facilitate the reunion between lost animals and their owners, contributing to the decrease in the number of animals roaming homeless on the streets. The requirements gathering will be conducted through interviews with pet owners and analysis of existing similar systems, applying Design Thinking in the initial phases to ensure that the system is centered on the real needs of users. The project will use agile methodologies Scrum and Kanban to organize development in iterative Sprints. The proposed technological solution will integrate a back-end developed in Django, front-end in React.js and PostgreSQL database, offering features such as animal registration, search system with filters by region and characteristics, QR Code generation for quick identification and geolocation resources. Usability tests will be carried out with real users to validate the interface and adequacy of the system to different user profiles. It is expected that the platform has the potential to significantly reduce the search time for missing animals, demonstrating the feasibility of applying web technologies and agile methodologies in the development of solutions aimed at social problems.
}{Lost animals. Web system. Agile methodologies. Geolocation. QR Code.}


% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PRÉ-TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------




% Inclui a lista de tabelas
\incluilistadetabelas

% Inclui a lista de siglas e abreviaturas
\incluilistadesiglas

% ----
% Início do documento
% ----
\begin{document}
% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
\textual

\chapter{Introdução}
\label{chapter:introducao}
\input{tex/introducao}

\chapter{Objetivos} 
\label{chapter:objetivos}
\input{tex/objetivos}

\chapter{Justificativa}
\label{chapter:justificativa}
\input{tex/justificativa}

\chapter{Revisão Bibliográfica/Teórica}
\label{chapter:revisao-bibliografica-teorica}
\input{tex/revisao-bibliografica-teorica}

\chapter{Metodologia}
\label{chapter:metodologia}
\input{tex/metodologia}

%\chapter{Resultados Esperados}
%\label{chapter:resultados-esperados}
%\input{tex/resultados-esperados}

%\chapter{Cronograma}
%\label{chapter:cronograma}
%\input{tex/cronograma}

\chapter{Resultados e Discussão}
\label{chapter:resultados-discussao}
\input{tex/resultados-discussao}

\chapter{Cronograma}
\label{chapter:cronograma}
\input{tex/cronograma}




% ---
% Finaliza a parte no bookmark do PDF, para que se inicie o bookmark na raiz
% ---
\bookmarksetup{startatroot}% 
% ---

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PÓS-TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
\postextual

% ----------------------------------------------------------
% Referências bibliográficas Título da Pesquisa em Inglês
% ----------------------------------------------------------
\bibliography{references}

% ---------------------------------------------------------------------
% GLOSSÁRIO
% ---------------------------------------------------------------------

% Arquivo que contém as definições que vão aparecer no glossário
%\input{tex/glossario}
% Comando para incluir todas as definições do arquivo glossario.tex
%\glsaddall
% Impressão do glossário
%\printglossaries

% ----------------------------------------------------------
% Apêndices
% ----------------------------------------------------------

% ---
% Inicia os apêndices
% ---
\begin{apendicesenv}

\end{apendicesenv}
% --- 


% ----------------------------------------------------------
% Anexos
% ----------------------------------------------------------

% ---
% Inicia os anexos
% ---
\begin{anexosenv}

\end{anexosenv}
% ---


\end{document}